
\medskip

On considère le programme de calcul suivant:
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|l|}
\multicolumn{1}{c}{Nombre de départ}\\
\multicolumn{1}{c}{\psline[linewidth=4pt,arrowsize=1pt 2,arrowinset=0]{->}(0,0.3)(0,-0.5)}\\
\multicolumn{1}{c}{}\\
\hline
\textbullet~~Calculer le carré de ce nombre\\
\textbullet~~Multiplier par 5\\
\textbullet~~Ajouter 4\\
\textbullet~~Multiplier par 2\\
\textbullet~~Enlever 8\\
\hline
\multicolumn{1}{c}{\psline[linewidth=4pt,arrowsize=1pt 2,arrowinset=0]{->}(0,0.3)(0,-0.5)}\\
\multicolumn{1}{c}{}\\
\multicolumn{1}{c}{Résultat}\\
\end{tabular}

\bigskip

\textbf{PARTIE A}

\begin{enumerate}
\item %Montrer que si 3 est le nombre de départ, le programme donne un résultat égal à 90.
On a successivement : $3 \longmapsto 3^2 = 9 \longmapsto 9 \times 5 = 45 \longmapsto 45 + 4 = 49 \longmapsto 49 \times 2 = 98 \longmapsto 98 - 8 = 90$.
\item %Un élève choisit 2 comme nombre de départ et un autre élève choisit $-2$. \\
%Montrer qu'ils doivent obtenir le même résultat.
On a successivement : $2 \longmapsto 2^2 = 4 \longmapsto 4 \times 5 = 20 \longmapsto 20 + 4 = 24 \longmapsto 24 \times 2 = 48 \longmapsto 48 - 8 = 40$.

On a successivement : $- 2 \longmapsto (- 2)^2 = 4 \longmapsto 4 \times 5 = 20 \longmapsto 20 + 4 = 24 \longmapsto 24 \times 2 = 48 \longmapsto 48 - 8 = 40$.
\item %Si on nomme $x$ le nombre de départ, montrer que le résultat du programme peut s'écrire $10x^2$.
On a successivement : $x \longmapsto x^2 \longmapsto x^2 \times 5 = 5x^2 \longmapsto 5x^2 + 4 \longmapsto 2 \times \left(5x^2 + 4\right) =$

$ 10x^2 + 8 \longmapsto 10x^2 + 8 - 8 = 10x^2$.

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{PARTIE B}

\medskip

%Pour cette partie, un élève cherche le ou les nombre(s) qu'il doit choisir pour obtenir 30 comme résultat.

\begin{enumerate}[resume]
\item %Pour cela, il représente graphiquement la fonction $f$ associée au programme de calcul définie par: $f(x)=10x^2$.

%Il obtient la courbe suivante:

%\medskip

\begin{center}
\scalebox{0.8}{
\psset{xunit=3.5cm,yunit=0.15cm,arrowsize=3pt 3}
\def\xmin {-2.4}   \def\xmax {2.4}
\def\ymin {-5}   \def\ymax {45}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psgrid[gridlabels=0pt,xunit=3.5cm,yunit=0.75cm,subgriddiv=5, gridcolor=gray](-3,-5)(12,45)
\psaxes[labelFontSize=\small, ticks=none, labels=y,Dy=5]{->}(0,0)(\xmin,-4.9)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){$0$} \uput[ul](1.8,32){$\blue\mathcal{C}_f$}
\psplot[linecolor=blue]{\xmin}{\xmax}{10 x dup mul mul}
\multido{\n=0.2+0.2}{11}{\uput[d](\n,0){\small\np{\n}}}
\psline[linewidth=1.25pt,linestyle=dashed,linecolor=red,ArrowInside=->](0,30)(-1.732,30)(-1.732,0)
\psline[linewidth=1.25pt,linestyle=dashed,linecolor=red,ArrowInside=->](0,30)(1.732,30)(1.732,0)
\end{pspicture*}
}% scalebox
\end{center}

%\medskip

%À l'aide du graphique, déterminer une valeur approchée des antécédents de 30 par la fonction $f$. Ne pas justifier.
On voit sur le graphique que $-1,7$ et 1,7 environ ont pour image 30.

\item L'élève souhaite trouver une valeur plus précise de l'antécédent \textbf{positif} trouvé à la question précédente. Pour cela il utilise une feuille de calcul dont un extrait est donné ci-dessous:

%\begin{center}
%%\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
%$\begin{array}{|>{\cellcolor{lightgray}}c| *{3}{>{\centering \arraybackslash}m{1.9cm}|}}
%\hline
%\rowcolor{lightgray} & \text A & \text B & \text C\\
%\hline
%1 & \textbf{Nombre de départ} & \textbf{Résultat} & \\ \hline
%2 & 1,60   & 25,600  & \\ \hline
%3 &  1,61 &   25,921 & \\ \hline
%4 & 1,62  & 26,244  & \\ \hline
%5 & 1,63  &  26,569 & \\ \hline
%6 & 1,64 &  26,896 & \\ \hline
%7 &  1,65 &  27,225 & \\ \hline
%8 &  1,66 &  27,556 & \\ \hline
%9 &  1,67 &  27,889 & \\ \hline
%10 &  1,68 &  28,224 & \\ \hline
%11 &  1,69 &  28,561 & \\ \hline
%12 &  1,70&  28,900 & \\ \hline
%13 &  1,71 &  29,241 & \\ \hline
%14 &  1,72 &  29,584 & \\ \hline
%15 &  1,73 &  29,929 & \\ \hline
%16 &  1,74 &  30,276 & \\ \hline
%17 &  1,75 &  30,625 & \\ \hline
%18 &  1,76 &  30,976 & \\ \hline
%19 &  1,77 &  31,329 & \\ \hline
%20 &  1,78 &  31,684 & \\ \hline
%21 &  1,79 &  32,041 & \\ \hline
%22 &  1,80 &  32,400 & \\ \hline
%23 &  &  & \\ \hline
%\end{array}$
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item %Quelle formule a-t-il pu entrer dans la cellule \texttt{B2} avant de l'étirer vers le bas? Ne pas justifier.
=10*A2*A2
\item %Dans ce tableau, quel est le nombre de départ donnant le résultat le plus proche de 30 ? Ne pas justifier.
29,929 est le nombre le plus proche de 30 Donc le nombre de départ le plus proche du nombre positif cherché est 1,73.
\end{enumerate}

\item %Déterminer la valeur exacte du nombre positif cherché par l'élève.
Il faut trouver le nombre positif $x$ tel que :

$10x^2  = 30 $ soit $10 \times x^2 = 10 \times 3$ ou en simplifiant par 10 $x^2 = 3$. Donc $x = \sqrt 3$.
\end{enumerate}

\bigskip

